\chapter*{Úvod}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}
V~dnešnej dobe (2018) sú vozidlá oveľa dostupnejšie a~zvýšená prevádzka na pozemných cestných komunikáciách vedie k~zvýšeniu nehodovosti, čo môže byť spôsobené viacerými skutočnosťami. Príkladom môže byť porušovanie dopravných predpisov, neprispôsobenie vedenia vozidla poveternostným podmienkam, zlý technický stav vozidla a~ďalšie faktory, ktoré ovplyvňujú bezpečnosť a~plynulosť cestnej premávky. 

Práve pre zníženie nehodovosti a~minimalizovanie strát na ľudských životoch spôsobených v~dopravných nehodách sa začali vyvíjať systémy, ktoré umožnia vozidlám medzi sebou komunikovať. V~ďaka tejto komunikácii si vozidlá vymenia potrené informácie, na základe ktorých bude možné upozorniť vodičov na pripadnú kolíziu. Tým sa vodičom sprístupní dostatočná časová rezerva, ktorá umožní včasnú reakciu vodiča a~možnosť zabrániť prípadnej kolízií. Vďaka týmto inováciám sa minimalizujú straty na ľudských životoch spôsobených v~dopravných nehodách. 

Technológie komunikácií vozidiel nadobudnú svoj plný potenciál, až v~prípade, keď každé vozidlo bude vybavené prostriedkami pre komunikáciu s~ostatnými vozidlami. Keďže výmena starších vozidiel, ktoré týmito komunikačnými prostriedkami nedisponujú, potrvá možno aj desaťročie. Preto sa výrobcovia sústreďujú na vytvorenie infraštruktúry, ktorá prinesenie výhody novým vozidlám. Vodiči potom môžu od infraštruktúry dostávať rôzne informácie, príkladom môžu byť navigačné informácie pre rýchly, efektívny a~plynulý prejazd častí miest, kde nie sú vytvorené dopravné zápchy. Ďalší príklad môže byť prejazd cez križovatku, ktorá je riadená svetelnou signalizáciou, kedy sa informácie o~aktuálnych a~budúcich svetelných stavoch vysielajú infraštruktúrou. Na základe týchto informácií si vozidlo urči, či môže bezpečne takouto križovatkou prejsť, ak nie, vodič vozidla bude na túto skutočnosť upozornený. Vozidlo môže taktiež určiť optimálnu rýchlosť, ktorou bude možné daný úsek prejsť bez zastavenia.

Na základe uvedených skutočností vznikla požiadavka pre vytvorenie testovacích prostriedkov, ktoré umožnia emulovať funkcionalitu infraštruktúrneho bodu. Pod pojmom infraštruktúrny bod si je možné predstaviť každé zariadenie, ktoré umožňuje vysielať správy pre systém inteligentnej dopravy a~je súčasťou stacionárnej inštalácie popri cestnej komunikácii. 
Najjednoduchší prípad môže byť dopravné značenie, ktoré vysiela výstražné správy, napríklad obmedzenie rýchlosti. 

V~tejto diplomovej práci je popísaný systém inteligentnej dopravy ako celok a~aké sú očakávania od tohoto systému. Ďalej práca popisuje komunikačné technológie, na ktorých systém inteligentnej dopravy stavia, ich rozdiely, spôsob komunikácie, základné služby, ktoré komunikačné technológie ponúkajú.
Následne sú popísané vybrané štandardizované správy a~ich dátových štruktúrach, ktoré sa využívajú pre výmenu špecifických informácií medzi účastníkmi komunikácie. Vymieňané správy sú rôznych typov, ktoré primárne zaručujú bezpečnosť a~plynulosť cestnej premávky.

Hlavným cieľom tejto práce je vytvoriť testovaciu aplikáciu, ktorá bude môcť emulovať správanie infraštruktúrneho bodu so zameraním na definíciu geometrie križovatky, fázy svetelných signálov semaforov a~definíciu hazardných situácií pre systém inteligentnej dopravy. Aplikácia túto funkcionalitu užívateľovi umožní pomocou grafického rozhrania. Grafické rozhranie sprostredkúva rýchly a~efektívny spôsob vytvorenia komplexných správ pre systém inteligentnej dopravy. Užívateľom vytvorené správy sú následne kódované a~pomocou infraštruktúrneho bodu poslané do bezdrôtového prostredia inteligentného transportného systému.